%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.2cm]{geometry}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{13/11/15}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no2 --- B}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Restitution organisée des connaissances --- 4 points]
  \emph{Voir le cours.}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Position relative --- 2 points]\emph{Déterminer la position relative des courbes des fonctions
    $f:x\mapsto x^2-1$ et $g:x\mapsto x$, définies sur $\mathbb{R}$.}
    La courbe $\mathcal{C}_f$ de $f$ est au dessus de la courbe $\mathcal{C}_g$ de $g$ en $x$ si et seulement si $f\left( x \right)\geq g\left( x \right)$. Résolvons cette inéquation.
    \begin{align*}
      f\left( x \right) &\geq g\left( x \right) \\
      x^2-1 & \geq x\\
      x^2-x-1 & \geq 0
    \end{align*}
    C'est une équation du second degré, dont le facteur du $x^2$ est positif. La fonction est donc négative entre les racines, et positive à l'extérieur. Déterminons ces racines.

    Le discriminant $\Delta$ vaut $\left( -1 \right)^2-4\times1\times\left( -1 \right)=1+4=5$. Il est positif, donc il y a deux racines
    $x_1=\frac{-\left( -1 \right)-\sqrt{\Delta}}{2\times\left( -1 \right)}=\frac{\sqrt{5}-1}{2}$ et
    $x_2=\frac{-\left( -1 \right)+\sqrt{\Delta}}{2\times\left( -1 \right)}=\frac{-1-\sqrt{5}}{2}$.

  Donc l'équation est vérifiée pour $x\in\left]-\infty; \frac{-1-\sqrt{5}}{2}  \right]\cup\left[ \frac{\sqrt{5}-1}{2}; +\infty \right[$. Donc $\mathcal{C}_f$ est au dessus de $\mathcal{C}_g$ sur ce même intervalle $\left]-\infty; \frac{-1-\sqrt{5}}{2}  \right]\cup\left[ \frac{\sqrt{5}-1}{2}; +\infty \right[$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Valeur absolue --- 4 points]\emph{Résoudre les équations suivantes.}
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $\abs{3x-3}=-3$ Une valeur absolue est nécessairement positive : elle ne peut pas être négative. Cette équation n'a donc aucune solutions.
  \item $\abs{x+2}=1-x$ Il faut distinguer deux cas.
        \begin{description}
          \item[Premier cas : $1-x<0$] Dans ce cas là (qui correspond à $x>1$), il n'y a aucunes solutions (pour les mêmes raisons qu'à la question précédente).
          \item[Second cas : $1-x\geq0$] Dans ce cas là (qui correspond à $x\leq1$), il faut à nouveau distinguer deux cas.
            \begin{multicols}{2}
              \begin{align*}
                x+2 &= 1-x \\
                2x &= 1-2 \\
                2x &= -1 \\
                x &= -\frac{1}{2}
              \end{align*}

              \columnbreak

              \begin{align*}
                x+2 &= -\left(1-x\right) \\
                x+2 &= -1+x \\
                2 &= -1
              \end{align*}
              Il n'y a pas de solutions.
            \end{multicols}
        \end{description}
        Le bilan est donc : il y a une unique solution $x=-\frac{1}{2}$.

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Distance d'un point à une courbe--- 9 points]
  \begin{em}
  Dans un repère orthonormé, on considère la courbe $\mathcal{C}$ de la fonction racine carrée, et le point $A$ de coordonnées $\left( 4; 0 \right)$. On cherche à déterminer la plus courte distance entre un point de la courbe $\mathcal{C}$ et le point $A$. La situation est illustrée sur le graphique ci-dessous.

  \begin{multicols}{2}
  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[domain=0:5, very thick, scale=.8]
        \draw[dotted,color=gray] (0,0) grid (5, {sqrt(5)});
        \draw[] (0,0) -- (5,0);
        \draw[] (0,0) -- (0,{sqrt(5)});
        \draw[thick,->] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur\imath$};
        \draw[thick,->] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur\jmath$};
        \draw[domain=0:5,smooth,blue] plot ({\x},{sqrt(\x)});
        \draw (4, 2) node[below right]{$\mathcal{C}$};
        \draw (4, 0) node{$\bullet$} node[below]{$A$};
        \draw[dashed] (1.5, 0) node[below]{$x$} -- ++(0, {sqrt(1.5)}) node{$\bullet$} node[above]{$M$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \noindent Pour un certain nombre $x$ positif, on appelle $M$ le point de la courbe $\mathcal{C}$ d'abscisse $x$.
  \end{multicols}
\end{em}
    \begin{enumerate}
      \item \emph{Quelles sont, en fonction de $x$, les coordonnées de $M$ ?} Puisque $M$ est sur la courbe de la fonction racine carrée, le point d'abscisse $x$ a pour ordonnée $\sqrt x$. Ses coordonnées sont donc $M\left( x; \sqrt{x} \right)$.
      \item \emph{Montrer que $AM=\sqrt{x^2-7x+16}$.}
        \begin{align*}
          AM &= \sqrt{\left( x_M-x_A \right)^2+\left( y_M-y_A \right)^2} \\
          &= \sqrt{\left( x - 4   \right)^2+\left( \sqrt{x}  -0   \right)^2} \\
          &= \sqrt{x^2-8x+16+x}\\
          &= \sqrt{x^2-7x+16  }
        \end{align*}
      \item \emph{Dans un même tableau de variations, tracer (en justifiant) :}
        \begin{enumerate}
          \item \emph{les variations de la fonction $x^2-7x+16$ ;} C'est une fonction trinôme du second degré. Le paramètre devant $x^2$ est positif, donc elle est décroissante jusqu'à $-\frac{-7}{2\times1}=\frac{7}{2}$, et croissante ensuite.
          \item \emph{les variations de $AM$.} La racine carrée conserve les variations, donc les variations de $AM$ sont les mêmes que que celles du trinômes.
        \end{enumerate}
      \item \emph{En déduire les coordonnées de $M$ pour lesquelles la distance $AM$ est minimale. Combien vaut-alors cette distance ?}
 On lit sur le tableau de variations que le minimum de $AM$ est atteint en $x=\frac{5}{2}$. La distance $AM$ vaut alors :
            \begin{align*}
              AM &= \sqrt{x^2-7x+16} \\
              &= \sqrt{\left(\frac{7}{2}\right)^2-7\frac{7}{2}+16} \\
              &= \sqrt{\frac{49}{4}-\frac{49}{2}+16} \\
              &= \sqrt{\frac{49}{4}-\frac{98}{4}+\frac{64}{4}} \\
              &= \sqrt{\frac{15}{4}}=\frac{\sqrt{15}}{2}\\
            \end{align*}

    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
